\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{parskip}

\title{Mathematische Grundlagen(1141) SoSe 2019 - Übungszettel 1, Aufgabe 2}

\author{Timo Rößner }
\date{März 2019}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Aufgabe 2}

Sei \(\mathbb{K}\) ein Körper und \(f: M_{22}(\mathbb{K}) \rightarrow \mathbb{K}\) definiert durch
\(
M=
  \begin{pmatrix}
    a & b \\
    c & d
  \end{pmatrix}
\rightarrow ad - bc
\)
für alle
\(
M=
  \begin{pmatrix}
    a & b \\
    c & d
  \end{pmatrix}
\in M_{22}(\mathbb{K})
\)

Beweisen oder widerlegen Sie folgende Behauptungen:

\subsection*{Die Abbildung f ist surjektiv:}

Sei \(z \in \mathbb{K}\) und \(z = ad - bc\) dann gilt

\[
M =
  \begin{pmatrix}
    z & 0 \\
    0 & 1
  \end{pmatrix}
  \in M_{22}(\mathbb{K})
\]

und es ist \( f(M) = z*1 - 0 = z \). Jedes \(z \in \mathbb{K}\) besitzt also ein Urbild unter \(f\) und damit ist die Abbildung surjektiv.

\subsection*{Die Abbildung f ist nicht injektiv.}

Sei

\[
A=
  \begin{pmatrix}
    1 & 2 \\
    3 & 4
  \end{pmatrix}
,
B=
  \begin{pmatrix}
    4 & 3 \\
    2 & 1
  \end{pmatrix}
\]

dann ist

\[f(A) = 1*4 - 2*3 = f(B) = 4*1 - 3*2\]

womit wir ein Element im Bild von \(f\) gefunden haben mit mehr als einem Urbild. Damit ist \(f\) nicht injektiv.

\subsection*{Für alle \(A, B\in M_{22}(\mathbb{K})\) gilt \(f(AB) = f(A) f(B)\):}

Sei

\[
A=
  \begin{pmatrix}
    a & b \\
    c & d
  \end{pmatrix}
,
B=
  \begin{pmatrix}
    a' & b' \\
    c' & d'
  \end{pmatrix}
\]

dann gilt

\[
\begin{split}
f(A)f(B)=(ad - bc)(a'd' - b'c')
\\
= ada'd' - adb'c' - bca'd' + bcb'c'
\\
= ada'd' + bcb'c' - adb'c' - bca'd'
\end{split}
\]

Nun ist

\[
AB=
  \begin{pmatrix}
    a & b \\
    c & d
  \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
    a' & b' \\
    c' & d'
  \end{pmatrix}
  =
  \begin{pmatrix}
    aa'+bc' & ab'+bd' \\
    ca'+dc' & cb'+dd'
  \end{pmatrix}
\]

und damit

\[
\begin{split}
f(AB)= ((aa'+bc')(cb'+dd')) - ((ab'+bd')(ca'+dc'))
\\
     = aa'cb' + aa'dd' + bc'cb' + bc'dd' - ab'ca' - ab'dc' - bd'ca' - bd'dc'
\\
     = aca'b' + ada'd' + bcb'c' + bdc'd' -
       aca'b' - adb'c' - bca'd' - bdc'd'
\\
     = ada'd' + bcb'c' - adb'c' - bca'd'
\\
     = f(A)f(B)
\end{split}
\]

Was zu zeigen war.

\subsection*{Für alle \(A, B\in M_{22}(\mathbb{K})\) gilt \(f(A+B) = f(A) + f(B)\)}

Sei

\[
A=
  \begin{pmatrix}
    a & b \\
    c & d
  \end{pmatrix}
,
B=
  \begin{pmatrix}
    a' & b' \\
    c' & d'
  \end{pmatrix}
\]

dann gilt

\[
f(A)+f(B) = (ad - bc) + (a'd' - b'c')
          = ad + a'd' - bc - b'c'
\]

Nun ist

\[
A+B=
  \begin{pmatrix}
    a & b \\
    c & d
  \end{pmatrix}
  +
  \begin{pmatrix}
    a' & b' \\
    c' & d'
  \end{pmatrix}
  =
  \begin{pmatrix}
    a+a' & b+b' \\
    c+c' & d+d'
  \end{pmatrix}
\]

und damit

\[
\begin{split}
f(A+B)= ((a+a')(d+d'))-((b+b')(c+c')) \\
      = (ad+ad'+a'd+a'd')-(bc+bc'+b'c+b'c') \\
      = (a(d+d')+a'(d+'d'))-(b(c+c')+b'(c+c')) \\
      = a(d+d')+a'(d+'d')-b(c+c')-b'(c+c') \\
\end{split}
\]

Um die Behauptung zu zeigen sollte nun gelten
\[
a(d+d')+a'(d+'d')-b(c+c')-b'(c+c') = ad + a'd' - bc - b'c'
\]

Was offensichtlich nicht stimmt und ich damit die Aufgabe nicht gelöst habe. Ich bin verwirrt. Wo ist mein Denkfehler?

\end{document}
